% Arquivo LaTeX de exemplo de dissertação/tese a ser apresentada à CPG do IME-USP
%
% Criação: Jesús P. Mena-Chalco
% Revisão: Fabio Kon e Paulo Feofiloff
% Adaptação para UTF8, biblatex e outras melhorias: Nelson Lago
%
% Except where otherwise indicated, these files are distributed under
% the MIT Licence. The example text, which includes the tutorial and
% examples as well as the explanatory comments in the source, are
% available under the Creative Commons Attribution International
% Licence, v4.0 (CC-BY 4.0) - https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PREÂMBULO LaTeX %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% A opção twoside (frente-e-verso) significa que a aparência das páginas pares
% e ímpares pode ser diferente. Por exemplo, as margens podem ser diferentes ou
% os números de página podem aparecer à direita ou à esquerda alternadamente.
% Mas nada impede que você crie um documento "só frente" e, ao imprimir, faça
% a impressão frente-e-verso.
%
% Aqui também definimos a língua padrão do documento
% (a última da lista) e línguas adicionais.
%\documentclass[12pt,twoside,brazilian,english]{book}
\documentclass[12pt,twoside,english,brazilian]{book}

% Ao invés de definir o tamanho das margens, vamos definir os tamanhos do
% texto, do cabeçalho e do rodapé, e deixamos a package geometry calcular
% o tamanho das margens em função do tamanho do papel. Assim, obtemos o
% mesmo resultado impresso, mas com margens diferentes, se o tamanho do
% papel for diferente.
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel}

\geometry{
  textwidth=152mm,
  hmarginratio=12:17, % 24:34 -> com papel A4, 24mm + 152mm + 34mm = 210mm
  textheight=237mm,
  vmarginratio=8:7, % 32:28 -> com papel A4, 32mm + 237mm + 28mm = 297mm
  headsep=11mm, % distância entre a base do cabeçalho e o texto
  headheight=21mm, % qualquer medida grande o suficiente, p.ex., top - headsep
  footskip=10mm,
  marginpar=20mm,
  marginparsep=5mm,
}

% Vários pacotes e opções de configuração genéricos; para personalizar o
% resultado, modifique estes arquivos.
\input{extras/basics}
\input{extras/languages}
\input{extras/fonts}
\input{extras/floats}
\input{extras/imeusp-thesis} % capa, páginas preliminares e alguns detalhes
\input{extras/imeusp-formatting}
\input{extras/index}
\input{extras/bibconfig}
\input{extras/hyperlinks}
%\nocolorlinks % para impressão em P&B
\input{extras/source-code}
\input{extras/utils}

% Diretórios onde estão as figuras; com isso, não é preciso colocar o caminho
% completo em \includegraphics (e nem a extensão).
\graphicspath{{figuras/},{logos/}}

% Comandos rápidos para mudar de língua:
% \en -> muda para o inglês
% \br -> muda para o português
% \texten{blah} -> o texto "blah" é em inglês
% \textbr{blah} -> o texto "blah" é em português
\babeltags{br = brazilian, en = english}

% Bibliografia
\usepackage[
  style=extras/plainnat-ime, % variante de autor-data, similar a plainnat
  %style=alphabetic, % similar a alpha
  %style=numeric, % comum em artigos
  %style=authoryear-comp, % autor-data "padrão" do biblatex
  %style=apa, % variante de autor-data, muito usado
  %style=abnt,
]{biblatex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% METADADOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% O arquivo com os dados bibliográficos para biblatex; você pode usar
% este comando mais de uma vez para acrescentar múltiplos arquivos
\addbibresource{bibliografia.bib}

% Este comando permite acrescentar itens à lista de referências sem incluir
% uma referência de fato no texto (pode ser usado em qualquer lugar do texto)
%\nocite{bronevetsky02,schmidt03:MSc, FSF:GNU-GPL, CORBA:spec, MenaChalco08}
% Com este comando, todos os itens do arquivo .bib são incluídos na lista
% de referências
%\nocite{*}

% É possível definir como determinadas palavras podem (ou não) ser
% hifenizadas; no entanto, a hifenização automática geralmente funciona bem
\babelhyphenation{documentclass latexmk soft-ware clsguide} % todas as línguas
\babelhyphenation[brazilian]{Fu-la-no}
\babelhyphenation[english]{what-ever}

% Estes comandos definem o título e autoria do trabalho e devem sempre ser
% definidos, pois além de serem utilizados para criar a capa, também são
% armazenados nos metadados do PDF.
\title{
    % Obrigatório nas duas línguas
    titlept={Prevenção de Trapaças em Jogos Peer-to-Peer},
    titleen={Cheating Prevention in Peer-to-Peer Games},
    % Opcional, mas se houver deve existir nas duas línguas
    %subtitlept={um subtítulo},
    %subtitleen={a subtitle},
}

\author{Luciano Rodrigues Saraiva Leão}

% Para TCCs, este comando define o supervisor
\orientador{Dr. Wilson Kazuo Mizutani}

% Se não houver, remova; se houver mais de um, basta
% repetir o comando quantas vezes forem necessárias
% \coorientador{Prof. Dr. Ciclano de Tal}
% \coorientador[fem]{Profª. Drª. Beltrana de Tal}

% A página de rosto da versão para depósito (ou seja, a versão final
% antes da defesa) deve ser diferente da página de rosto da versão
% definitiva (ou seja, a versão final após a incorporação das sugestões
% da banca).
\defesa{
  nivel=tcc, % mestrado, doutorado ou tcc
  % É a versão para defesa ou a versão definitiva?
  %definitiva,
  % É qualificação?
  %quali,
  programa={Ciência da Computação},
  % membrobanca={Profª. Drª. Fulana de Tal (orientadora) -- IME-USP [sem ponto final]},
  % % Em inglês, não há o "ª"
  % %membrobanca{Prof. Dr. Fulana de Tal (advisor) -- IME-USP [sem ponto final]},
  % membrobanca={Prof. Dr. Ciclano de Tal -- IME-USP [sem ponto final]},
  % membrobanca={Profª. Drª. Convidada de Tal -- IMPA [sem ponto final]},
  % Se não houve bolsa, remova
  %
  % Norma sobre agradecimento por auxílios da FAPESP:
  % https://fapesp.br/11789/referencia-ao-apoio-da-fapesp-em-todas-as-formas-de-divulgacao
  %
  % Norma sobre agradecimento por auxílios da CAPES (Portaria 206,
  % de 4 de Setembro de 2018):
  % https://www.in.gov.br/materia/-/asset_publisher/Kujrw0TZC2Mb/content/id/39729251/do1-2018-09-05-portaria-n-206-de-4-de-setembro-de-2018-39729135
  %
  %apoio={O presente trabalho foi realizado com apoio da Coordenação
  %       de Aperfeiçoamento\\ de Pessoal de Nível Superior -- Brasil
  %       (CAPES) -- Código de Financiamento 001}, % o código é sempre 001
  %
  %apoio={This study was financed in part by the Coordenação de
  %       Aperfeiçoamento\\ de Pessoal de Nível Superior -- Brasil
  %       (CAPES) -- Finance Code 001}, % o código é sempre 001
  %
  %apoio={Durante o desenvolvimento deste trabalho, o autor recebeu\\
  %       auxílio financeiro da FAPESP -- processo nº aaaa/nnnnn-d},
  %
  %apoio={During the development if this work, the author received\\
  %       financial support from FAPESP -- grant \#aaaa/nnnnn-d},
  %
  % apoio={Durante o desenvolvimento deste trabalho o autor
  %        recebeu auxílio financeiro da XXXX},
  local={São Paulo},
  data=2022-12-10, % YYYY-MM-DD
  % A licença do seu trabalho. Use CC-BY, CC-BY-NC, CC-BY-ND, CC-BY-SA,
  % CC-BY-NC-SA ou CC-BY-NC-ND para escolher a licença Creative Commons
  % correspondente (o sistema insere automaticamente o texto da licença).
  % Se quiser estabelecer regras diferentes para o uso de seu trabalho,
  % converse com seu orientador e coloque o texto da licença aqui, mas
  % observe que apenas TCCs sob alguma licença Creative Commons serão
  % acrescentados ao BDTA. Se você tem alguma intenção de publicar o
  % trabalho comercialmente no futuro, sugerimos a licença CC-BY-NC-ND.
  direitos={CC-BY}, % Creative Commons Attribution 4.0 International License
  %direitos={Autorizo a reprodução e divulgação total ou parcial
  %          deste trabalho, por qualquer meio convencional ou
  %          eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que
  %          citada a fonte.},
  % Para gerar a ficha catalográfica, acesse https://fc.ime.usp.br/,
  % preencha o formulário e escolha a opção "Gerar Código LaTeX".
  % Basta copiar e colar o resultado aqui.
  fichacatalografica={},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% AQUI COMEÇA O CONTEÚDO DE FATO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CAPA E PÁGINAS INICIAIS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Aqui começa o conteúdo inicial que aparece antes do capítulo 1, ou seja,
% página de rosto, resumo, sumário etc. O comando frontmatter faz números
% de página aparecem em algarismos romanos ao invés de arábicos e
% desabilita a contagem de capítulos.
\frontmatter

\pagestyle{plain}

\onehalfspacing % Espaçamento 1,5 na capa e páginas iniciais

\maketitle % capa e folha de rosto

%%%%%%%%%%%%%%%% DEDICATÓRIA, AGRADECIMENTOS, RESUMO/ABSTRACT %%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{dedicatoria}
% Esta seção é opcional e fica numa página separada; ela pode ser usada para
% uma dedicatória ou epígrafe.
% \end{dedicatoria}

% Reinicia o contador de páginas (a próxima página recebe o número "i") para
% que a página da dedicatória não seja contada.
\pagenumbering{roman}

% Agradecimentos:
% Se o candidato não quer fazer agradecimentos, deve simplesmente eliminar
% esta página. A epígrafe, obviamente, é opcional; é possível colocar
% epígrafes em todos os capítulos. O comando "\chapter*" faz esta seção
% não ser incluída no sumário.
% \chapter*{Agradecimentos}
% \epigrafe{Do. Or do not. There is no try.}{Mestre Yoda}

% Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
% texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
% texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
% texto texto texto texto. Texto opcional.

\input{conteudo/resumoabstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTAS DE FIGURAS ETC. %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Como as listas que se seguem podem não incluir uma quebra de página
% obrigatória, inserimos uma quebra manualmente aqui.
\makeatletter
\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
\makeatother

% Todas as listas são opcionais; Usando "\chapter*" elas não são incluídas
% no sumário. As listas geradas automaticamente também não são incluídas por
% conta das opções "notlot" e "notlof" que usamos para a package tocbibind.

% Normalmente, "\chapter*" faz o novo capítulo iniciar em uma nova página, e as
% listas geradas automaticamente também por padrão ficam em páginas separadas.
% Como cada uma destas listas é muito curta, não faz muito sentido fazer isso
% aqui, então usamos este comando para desabilitar essas quebras de página.
% Se você preferir, comente as linhas com esse comando e des-comente as linhas
% sem ele para criar as listas em páginas separadas. Observe que você também
% pode inserir quebras de página manualmente (com \clearpage, veja o exemplo
% mais abaixo).
\newcommand\disablenewpage[1]{{\let\clearpage\par\let\cleardoublepage\par #1}}

% Nestas listas, é melhor usar "raggedbottom" (veja basics.tex). Colocamos
% a opção correspondente e as listas dentro de um grupo para ativar
% raggedbottom apenas temporariamente.
\bgroup
\raggedbottom

%%%%% Listas criadas manualmente

% %\chapter*{Lista de abreviaturas}
% % \disablenewpage{\chapter*{Lista de abreviaturas}}

% \begin{tabular}{rl}
%   %  CFT & Transformada contínua de Fourier (\emph{Continuous Fourier Transform})\\
%   %  DFT & Transformada discreta de Fourier (\emph{Discrete Fourier Transform})\\
%   % EIIP & Potencial de interação elétron-íon (\emph{Electron-Ion Interaction Potentials})\\
%   % STFT & Transformada de Fourier de tempo reduzido (\emph{Short-Time Fourier Transform})\\
%   % ABNT & Associação Brasileira de Normas Técnicas\\
%   %  URL & Localizador Uniforme de Recursos (\emph{Uniform Resource Locator})\\
%   %  IME & Instituto de Matemática e Estatística\\
%   %  USP & Universidade de São Paulo
% \end{tabular}

% %\chapter*{Lista de símbolos}
% \disablenewpage{\chapter*{Lista de símbolos}}

% \begin{tabular}{rl}
%   % $\omega$ & Frequência angular\\
%   %   $\psi$ & Função de análise \emph{wavelet}\\
%   %   $\Psi$ & Transformada de Fourier de $\psi$\\
% \end{tabular}

% % Quebra de página manual
% \clearpage

%%%%% Listas criadas automaticamente

% Você pode escolher se quer ou não permitir a quebra de página
%\listoffigures
\disablenewpage{\listoffigures}

% Você pode escolher se quer ou não permitir a quebra de página
%\listoftables
% \disablenewpage{\listoftables}

% Esta lista é criada "automaticamente" pela package float quando
% definimos o novo tipo de float "program" (em utils.tex)
% Você pode escolher se quer ou não permitir a quebra de página
%\listof{program}{\programlistname}
% \disablenewpage{\listof{program}{\programlistname}}

% % Sumário (obrigatório)
% \tableofcontents

% \egroup % Final de "raggedbottom"

% Referências indiretas ("x", veja "y") para o índice remissivo (opcionais,
% pois o índice é opcional). É comum colocar esses itens no final do documento,
% junto com o comando \printindex, mas em alguns casos isso torna necessário
% executar texindy (ou makeindex) mais de uma vez, então colocar aqui é melhor.
% \index{Inglês|see{Língua estrangeira}}
% \index{Figuras|see{Floats}}
% \index{Tabelas|see{Floats}}
% \index{Código-fonte|see{Floats}}
% \index{Subcaptions|see{Subfiguras}}
% \index{Sublegendas|see{Subfiguras}}
% \index{Equações|see{Modo matemático}}
% \index{Fórmulas|see{Modo matemático}}
% \index{Rodapé, notas|see{Notas de rodapé}}
% \index{Captions|see{Legendas}}
% \index{Versão original|see{Tese/Dissertação, versões}}
% \index{Versão corrigida|see{Tese/Dissertação, versões}}
% \index{Palavras estrangeiras|see{Língua estrangeira}}
% \index{Floats!Algoritmo|see{Floats, ordem}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CAPÍTULOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Aqui vai o conteúdo principal do trabalho, ou seja, os capítulos que compõem
% a dissertação/tese. O comando mainmatter reinicia a contagem de páginas,
% modifica a numeração para números arábicos e ativa a contagem de capítulos.
\mainmatter

\pagestyle{mainmatter}

% Espaçamento simples
\singlespacing

\input{conteudo/01-introducao}
\input{conteudo/02-conceitos}
\input{conteudo/03-trapacas}
\input{conteudo/04-abordagens}
\input{conteudo/05-conclusao}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% APÊNDICES E ANEXOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Um apêndice é algum conteúdo adicional de sua autoria que faz parte e
% colabora com a ideia geral do texto mas que, por alguma razão, não precisa
% fazer parte da sequência do discurso; por exemplo, a demonstração de um
% teorema intermediário, as perguntas usadas em uma pesquisa qualitativa etc.
%
% Um anexo é um documento que não faz parte da tese (em geral, nem é de sua
% autoria) mas é relevante para o conteúdo; por exemplo, a especificação do
% padrão técnico ou a legislação que o trabalho discute, um artigo de jornal
% apresentando a percepção do público sobre o tema da tese etc.
%
% Os comandos appendix e annex reiniciam a numeração de capítulos e passam
% a numerá-los com letras. "annex" não faz parte de nenhuma classe padrão,
% foi criado para este modelo. Se o trabalho não tiver apêndices ou anexos,
% remova estas linhas.
%
% Diferentemente de \mainmatter, \backmatter etc., \appendix e \annex não
% forçam o início de uma nova página. Em geral isso não é importante, pois
% o comando seguinte costuma ser "\chapter", mas pode causar problemas com
% a formatação dos cabeçalhos. Assim, vamos forçar uma nova página antes
% de cada um deles.

%%%% Apêndices %%%%

% \makeatletter
% \if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
% \makeatother

% \pagestyle{appendix}

% \appendix

% % \addappheadtotoc acrescenta a palavra "Apêndice" ao sumário; se
% % só há apêndices, sem anexos, provavelmente não é necessário.
% \addappheadtotoc

% \input{conteudo/apendice}
% \par

% %%%% Anexos %%%%

% \makeatletter
% \if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
% \makeatother

% \pagestyle{appendix} % repete o anterior, caso você não use apêndices

% \annex

% % \addappheadtotoc acrescenta a palavra "Anexo" ao sumário; se
% % só há anexos, sem apêndices, provavelmente não é necessário.
% \addappheadtotoc

% \input{conteudo/anexo}
% \par


%%%%%%%%%%%%%%% SEÇÕES FINAIS (BIBLIOGRAFIA E ÍNDICE REMISSIVO) %%%%%%%%%%%%%%%%

% O comando backmatter desabilita a numeração de capítulos.
\backmatter

\pagestyle{backmatter}

% Espaço adicional no sumário antes das referências / índice remissivo
\addtocontents{toc}{\vspace{2\baselineskip plus .5\baselineskip minus .5\baselineskip}}

% A bibliografia é obrigatória

\printbibliography[
  title=\refname\label{bibliografia}, % "Referências", recomendado pela ABNT
  %title=\bibname\label{bibliografia}, % "Bibliografia"
  heading=bibintoc, % Inclui a bibliografia no sumário
]

% \printindex % imprime o índice remissivo no documento (opcional)

\end{document}
